1. Khi thực dân Pháp thi hành chính sách “ngu dân”, mục đích chính của chúng là gì?
A. Giúp dân Việt Nam học cao hơn
 B. Khiến người dân mất khả năng nhận thức và không đủ trình độ để phản kháng
 C. Phát triển giáo dục thuộc địa
 D. Tăng số lượng trường học
 Đáp án: B
2. Vì sao Hồ Chí Minh khẳng định “văn hóa nghệ thuật cũng là một mặt trận”?
A. Vì văn hóa chỉ dành cho nghệ sĩ
 B. Vì văn hóa có thể góp phần vào công cuộc đấu tranh giải phóng dân tộc
 C. Vì văn hóa không liên quan gì đến xã hội
 D. Vì văn hóa chỉ để giải trí
 Đáp án: B
3. “Giặc nội xâm” theo tư tưởng Hồ Chí Minh chủ yếu chỉ điều gì?
A. Kẻ thù xâm lược từ bên ngoài
 B. Thiên tai, dịch bệnh
 C. Thói hư tật xấu trong mỗi con người, làm suy thoái đạo đức và tinh thần
 D. Sự lạc hậu về công nghệ
 Đáp án: C
4. Trong các phẩm chất của “Đời sống mới”, “Cần” yêu cầu sinh viên phải:
A. Làm việc đối phó
 B. Siêng năng, chủ động và có tinh thần sáng tạo
 C. Chỉ làm việc khi bị nhắc
 D. Ưa nghỉ ngơi
 Đáp án: B
5. Trong “Đời sống mới”, “Kiệm” được hiểu là:
A. Tiêu tiền càng nhiều càng tốt
 B. Lãng phí thời gian
 C. Biết tiết kiệm công sức, tiền bạc và thời gian
 D. Chỉ tiết kiệm tiền
 Đáp án: C
6. “Liêm” trong tư tưởng đạo đức Hồ Chí Minh nhất thiết yêu cầu sinh viên phải:
A. Gian lận khi cần điểm cao
 B. Lấy của chung làm của riêng
 C. Trung thực, không gian dối trong học tập và thi cử
 D. Im lặng trước lỗi sai
 Đáp án: C
7. Tâm lý “nước đến chân mới nhảy” thể hiện loại giặc nội xâm nào?
A. Tâm lý nô lệ
 B. Quan liêu và lười biếng
 C. Phù hoa
 D. Trung thực
 Đáp án: B
8. Một ví dụ phổ biến của “phù hoa – xa xỉ” trong sinh viên là:
A. Sống lành mạnh
 B. Chăm học mỗi ngày
 C. Đăng ảnh sống ảo để thể hiện bản thân, chi tiêu chạy theo hình thức
 D. Tiết kiệm tiền
 Đáp án: C
9. Một biểu hiện của thiếu liêm chính học thuật là:
A. Tự làm bài tập
 B. Lên lớp đầy đủ
 C. Đạo văn, copy bài, gian lận thi cử
 D. Học nhóm nghiêm túc
 Đáp án: C
10. “Phò chính” theo Hồ Chí Minh nghĩa là:
A. Bỏ qua cái tốt
 B. Ca ngợi, biểu dương người tốt – việc tốt
 C. Che giấu sai lầm
 D. Không quan tâm hành vi tích cực
 Đáp án: B
11. “Trừ tà” theo tư tưởng Hồ Chí Minh yêu cầu sinh viên:
A. Dung túng cho cái sai
 B. Tránh né góp ý
 C. Chủ động đấu tranh với cái xấu, cái lệch chuẩn
 D. Không phê bình ai
 Đáp án: C
12. Lãng phí thời gian vào mạng xã hội thể hiện loại giặc nội xâm nào?
A. Tâm lý nô lệ
 B. Phù hoa
 C. Lãng phí và lười nhác
 D. Phò chính
 Đáp án: C
13. “Hòa nhập nhưng không hòa tan” nghĩa là:
A. Học mọi thứ nước ngoài và bỏ văn hóa Việt
 B. Giữ nguyên truyền thống, không hội nhập
 C. Tiếp thu cái mới, nhưng giữ bản sắc dân tộc
 D. Ngại học cái mới
 Đáp án: C
14. Theo Hồ Chí Minh, văn hóa phải phục vụ ai?
A. Một nhóm người
 B. Giới nghệ sĩ
 C. Nhân dân
 D. Giới thượng lưu
 Đáp án: C
15. Vì sao sinh viên được xem là “chiến sĩ văn hóa”?
A. Vì sinh viên rảnh rỗi
 B. Vì sinh viên có vai trò lan tỏa giá trị tốt trong cộng đồng
 C. Vì sinh viên chỉ học lý thuyết
 D. Vì sinh viên không liên quan xã hội
 Đáp án: B
16. Chính sách “đồng hóa” của Pháp trong lĩnh vực văn hóa nhằm mục đích gì?
A. Khuyến khích người Việt giữ bản sắc dân tộc
 B. Lan truyền văn hóa tiến bộ
 C. Xóa bỏ tinh thần dân tộc để dễ cai trị và kiểm soát
 D. Xây dựng nền văn hóa Việt Nam mới
 Đáp án: C
17. Vì sao gian lận học thuật được xem là “mầm mống của tham ô”?
A. Vì gian lận giúp tăng điểm số
 B. Vì hành vi lấy cái không thuộc về mình giống bản chất tham nhũng khi trưởng thành
 C. Vì ai cũng làm
 D. Vì không bị phát hiện
 Đáp án: B
18. Quan liêu trong sinh viên thường thể hiện qua hành vi nào?
A. Chủ động chuẩn bị bài
 B. Làm việc đối phó, không sát thực tế
 C. Tập trung vào năng lực cá nhân
 D. Học nhóm hiệu quả
 Đáp án: B
19. Vì sao phù hoa – xa xỉ khiến sinh viên “mất gốc đạo đức”?
A. Vì giúp tăng tự tin
 B. Vì tạo sự cân bằng
 C. Vì đẩy sinh viên vào lối sống hình thức, sống ảo, chạy theo hào nhoáng
 D. Vì làm giàu tri thức
 Đáp án: C
20. Hồ Chí Minh nhấn mạnh “đời sống mới” vì:
A. Muốn thay đổi hoàn toàn truyền thống
 B. Xây dựng nền tảng đạo đức cho con người trong thời kỳ mới
 C. Chỉ nhắm đến cán bộ cấp cao
 D. Không liên quan giáo dục
 Đáp án: B
21. Một sinh viên có “Professionalism” thể hiện ở điều nào?
A. Đi học tùy hứng
 B. Tôn trọng giảng viên, đúng giờ, làm việc có trách nhiệm
 C. Làm việc theo cảm xúc
 D. Lười biếng
 Đáp án: B
22. “Phò chính – trừ tà” trong môi trường đại học giúp xây dựng điều gì?
A. Môi trường học tập cạnh tranh xấu
 B. Môi trường lộn xộn
 C. Môi trường học thuật trong sạch, kỷ luật và nhân văn
 D. Môi trường dễ dãi
 Đáp án: C
23. Vì sao “giặc nội xâm” nguy hiểm hơn ngoại xâm trong thời bình?
A. Vì có vũ khí mạnh
 B. Vì nó phá hoại âm thầm từ bên trong
 C. Vì nó đến từ nước ngoài
 D. Vì dễ nhận biết
 Đáp án: B
24. Tâm lý nô lệ trong sinh viên có thể thể hiện qua hiện tượng nào?
A. Học hỏi có chọn lọc
 B. Sính ngoại mù quáng, tự ti văn hóa Việt
 C. Giữ gìn tiếng Việt
 D. Tự hào lịch sử dân tộc
 Đáp án: B
25. Một sinh viên thực hành “Kiệm” đúng nghĩa trong thời đại số là:
A. Lướt TikTok nhiều giờ
 B. Lãng phí thời gian học online
 C. Biết quản lý thời gian, tập trung vào việc có ích
 D. Chạy theo nội dung độc hại
 Đáp án: C
26. Hành động “phò chính” trong lớp học là:
A. Khen ngợi người làm điều tốt để lan tỏa năng lượng tích cực
 B. Im lặng trước lỗi sai
 C. Bao che hành vi gian lận
 D. Chỉ trích vô lý
 Đáp án: A
27. Lười biếng kéo dài sẽ ảnh hưởng gì đến tương lai?
A. Không ảnh hưởng
 B. Tạo thói quen quan liêu và trì trệ khi đi làm
 C. Tăng tinh thần trách nhiệm
 D. Khiến bạn nổi bật hơn
 Đáp án: B
28. Một sinh viên giữ vững bản sắc văn hóa Việt khi hội nhập sẽ:
A. Phủ nhận tiếng Việt
 B. Tự ti về văn hóa
 C. Học cái mới nhưng vẫn tôn trọng giá trị dân tộc
 D. Chỉ học văn hóa nước ngoài
 Đáp án: C
29. Tại sao mạng xã hội được coi là “mặt trận văn hóa mới”?
A. Vì nó không ảnh hưởng gì
 B. Vì mọi giá trị, tốt xấu đều lan truyền nhanh chóng, tác động trực tiếp đến nhận thức
 C. Vì nó là thế giới ảo, không thực
 D. Vì chỉ dành cho giải trí
 Đáp án: B
30. Vì sao nói đấu tranh chống giặc nội xâm là nhiệm vụ của từng cá nhân?
A. Vì nhà trường không hỗ trợ
 B. Vì chính mỗi cá nhân phải tự nhận diện và chiến thắng thói xấu bản thân
 C. Vì nó không liên quan tập thể
 D. Vì thầy cô không quan tâm
 Đáp án: B
31. Theo tư tưởng Hồ Chí Minh, vì sao văn hóa có nhiệm vụ “soi đường”?
A. Vì văn hóa chỉ phản ánh xã hội
 B. Vì văn hóa định hướng giá trị, điều chỉnh hành vi và tạo động lực tinh thần cho con người
 C. Vì văn hóa không quan trọng
 D. Vì văn hóa không liên quan đạo đức
 Đáp án: B
32. Khi một sinh viên đạo văn làm bài, tác hại lớn nhất là:
A. Mất điểm
 B. Mất kỹ năng thật, tạo thói quen gian dối dẫn đến suy thoái đạo đức trong tương lai
 C. Không ai biết
 D. Thầy cô khó tính
 Đáp án: B
33. Vì sao Hồ Chí Minh nhấn mạnh phải “nâng cao dân trí” trong chiến lược văn hóa?
A. Vì dân trí cao giúp dân tự tin sống xa xỉ
 B. Vì dân trí thấp dễ bị nô dịch và dẫn đến tâm lý nô lệ
 C. Vì dân trí không ảnh hưởng gì
 D. Vì dân trí chỉ dành cho giáo viên
 Đáp án: B
34. Lối sống “hình thức – chạy theo mạng xã hội” ảnh hưởng gì đến giá trị nhân cách?
A. Giúp tăng ý chí
 B. Khiến con người đánh mất chiều sâu, chỉ chăm vào vẻ bề ngoài
 C. Giúp học tốt hơn
 D. Giúp tập trung
 Đáp án: B
35. Một sinh viên có bản lĩnh văn hóa là người:
A. Theo mọi trào lưu cho “hợp thời”
 B. Dễ bị mạng xã hội dẫn dắt
 C. Biết chọn lọc thông tin, giữ vững giá trị cá nhân
 D. Tự ti về bản sắc
 Đáp án: C
36. Vì sao “Cần – Kiệm – Liêm – Chính” được coi là “vũ khí đạo đức” của tuổi trẻ?
A. Vì chỉ nói cho hay
 B. Vì là truyền thống phong kiến
 C. Vì giúp rèn nhân cách vững bền, tạo nền tảng chống suy thoái đạo đức
 D. Vì để làm bài
 Đáp án: C
37. Một tập thể dung túng gian lận sẽ dẫn đến kết quả nào?
A. Càng đoàn kết
 B. Mất kỷ luật, giảm uy tín và hình thành văn hóa tiêu cực
 C. Tăng kỹ năng mềm
 D. Tự tin hơn
 Đáp án: B
38. Tư tưởng “phò chính – trừ tà” trong thời đại số đòi hỏi sinh viên:
A. Im lặng trước nội dung độc hại
 B. Chia sẻ thông tin bẩn cho vui
 C. Chủ động đấu tranh với tin giả, nội dung xấu trên mạng
 D. Theo trend độc hại để được like
 Đáp án: C
39. Vì sao nói giặc nội xâm “ẩn mình” nhưng nguy hiểm?
A. Vì chúng thường rất to tiếng
 B. Vì chúng phá hoại âm thầm trong thói quen, nhân cách và nếp sống
 C. Vì chúng có hình dạng rõ ràng
 D. Vì dễ nhìn thấy
 Đáp án: B
40. “Tâm lý a dua theo số đông” trong mạng xã hội thuộc loại giặc nội xâm nào?
A. Phù hoa
 B. Tâm lý nô lệ
 C. Chính trực
 D. Cần cù
 Đáp án: B
41. Một sinh viên thực sự “trừ tà” sẽ làm gì khi thấy bạn mình gian lận?
A. Giả vờ không biết
 B. Bao che để giữ tình bạn
 C. Nhắc nhở và khuyên dừng hành vi sai
 D. Cổ vũ bạn gian lận
 Đáp án: C
42. Điều gì khiến sinh viên dễ rơi vào lối sống phù phiếm?
A. Áp lực thành công
 B. Tác động của mạng xã hội khiến mỗi người muốn thể hiện hình ảnh hoàn hảo
 C. Tập trung rèn luyện lâu dài
 D. Tự giác học tập
 Đáp án: B
43. Khi sinh viên hiểu đúng tư tưởng văn hóa Hồ Chí Minh, điều thay đổi rõ rệt nhất là:
A. Giảm số giờ online
 B. Thay đổi trong nhận thức và hành vi đạo đức mỗi ngày
 C. Tăng điểm số ngay lập tức
 D. Không thay đổi gì
 Đáp án: B
44. “Chính” trong đời sống mới giúp sinh viên làm gì trong tình huống khó khăn?
A. Chọn cách im lặng
 B. Làm theo số đông để an toàn
 C. Dám nói đúng và bảo vệ lẽ phải dù gặp áp lực
 D. Tránh né vấn đề
 Đáp án: C
45. Tại sao nói mạng xã hội cần “bản lĩnh văn hóa” hơn trí tuệ?
A. Vì mạng xã hội không cần hiểu biết
 B. Vì bản lĩnh giúp sinh viên không bị lệch chuẩn trước tin giả, trend xấu
 C. Vì trí tuệ không quan trọng
 D. Vì ai cũng đọc được
 Đáp án: B
46. Vì sao rèn luyện thái độ chuyên nghiệp là cách chống giặc nội xâm?
A. Vì nó giúp sinh viên đẹp hơn
 B. Vì nó tạo kỷ luật, trách nhiệm, chống lại lười biếng và quan liêu từ sớm
 C. Vì nó theo trend
 D. Vì để thầy cô vui
 Đáp án: B
47. Một sinh viên tiêu thụ nội dung độc hại thường xuyên sẽ gặp hậu quả gì?
A. Tăng tư duy phản biện
 B. Dễ bị lệch chuẩn, suy giảm khả năng tập trung và hành vi tiêu cực
 C. Mạnh mẽ hơn
 D. Học tốt hơn
 Đáp án: B
48. “Giữ gìn tiếng Việt” trong hội nhập không chỉ là ngôn ngữ mà còn là:
A. Lối sống và giá trị cốt lõi của dân tộc
 B. Học văn
 C. Không biết ngoại ngữ
 D. Không giao tiếp quốc tế
 Đáp án: A
49. Một sinh viên có đạo đức đúng theo Hồ Chí Minh là người:
A. Biết che giấu sai lầm
 B. Tự tin khoe mẽ
 C. Sống trung thực, giản dị, có trách nhiệm
 D. Sống vì hình thức
 Đáp án: C
50. Kết luận quan trọng nhất của tư tưởng “mặt trận văn hóa” đối với sinh viên là:
A. Chỉ cần học tốt là đủ
 B. Mỗi sinh viên phải tự rèn luyện để chiến thắng giặc nội xâm trong chính bản thân
 C. Không cần quan tâm đạo đức
 D. Cuộc sống chỉ cần vui
 Đáp án: B

